失業的幸福生活

失業的幸福生活

高登圖片

日前見網友說，「失業真係好Ｑ正」，起身後嘆早餐，望着西裝友趕頭趕命，每天寄十封求職信，然後睡到中午，醒來便打機煲劇，肚餓就落街買兩個包，Hea到晚上，在父母家吃飯，或自己煮，節省一點已夠生活，開支只是平日上班四成。作者最後慨嘆：辛苦工作，只為退休後過這種生活，但原來失業已經做到，人生真可笑。
這帖子吸like無數，但我覺得邏輯有一點問題：閒適生活，真可以靠失業達成？辛苦耕耘半生，然後安享退休生活，跟你壯年時吊吊揈，無所事事，靠「預支晚年」而得到的退休，根本不可同日而語。前者好比你小時候做妥功課，心安理得看卡通片，後者是未做功課就偷看卡通片，不免擔心藤條伺候。
帖主說自己每天寄十封求職信，可見還未有「失業至死」的覺悟；也有錢外出吃早餐，顯然不是身無分文。失業，要講資格，更要有分寸──除了夠錢應付日常開支，也要竭力控制自己，以免愛上失業。今天有感而發，是因為最近到醫院探望了友人Y。
認識Ｙ廿多年了，他的人生跟香港同步，在九七後出現劇變（但跟政治無關）。一九九七年，他讀大學第三年，向來成績良好，本該順利畢業，但爸爸剛巧在那時候過世。少年死老豆，影響人人不同：有些人會肩負家庭重擔，有些人會放下心頭大石，對於Y，父親之死彷彿代表了兒子刑滿出獄——他不用再壓抑自己，滿足世界（即父親）的期望。背過臉去，無視世界，其實也是失業的本質。
由認識Ｙ第一天開始，已發現他性情乖僻，所以我們很快成為朋友。我的朋友很少思想健康的「人生勝利組」，怕他們的陽光太燦爛，我在旁會額頭滴汗。Y一直不滿香港教育，覺得大學已淪為職訓局，領受畢業證書，將是一生不能磨滅的恥辱。他想退學，但不敢，因為父親不會放過他。忍「辱」三年，最可恥的時刻逼在眉睫，這時候父親剛巧死了，Y立即懸崖勒馬，毅然退學。從此，踏上了失業廿一年的不歸路。
失業有幾正呢？Y應該是這方面的權威。失業期間，他每天宅在家中，聽音樂、看古書、睇鹹片，間中約我行山。因為跟家人同住，也不愁三餐。一晃眼數年，Y靜極思動，也許母親亦有怨言，竟然回大學讀書，但不是繼續之前未了的課程，而是轉系從頭讀起。從前覺得讀大學是侮辱，怎麼現在又自投羅網呢？內心曲折我沒深究，只是弄懂一個道理：在社會混久了，你會變；但脫離社會，你變得更厲害。
重返校園一年，Y再度退學，推說「睇得鹹片多，腎陰虛，無記性」。我不相信這理由，但也不想喚醒裝睡的人。裝睡者都有難以言喻的隱衷，如得其情，則哀矜勿喜。我只能勸他找一些散工，或工作半年休息半年，總之不要再隱居了。他確曾工作過一段短時間，但合約完結後，又繼續那「雙失青年」的生活，表面上歲月靜好。Y的生活模式，慢慢開始影響家人——哥哥妹妹沒有怨Y，反而「覺醒」了，頓悟原來生活可以這樣簡單，於是相繼「退休」，「食穀種」維生。坐食山崩，數年後全家財政開始出現問題。他們的生活，彷彿汪洋中一葉孤舟，已不辨西東。
Y有一套理論：工業革命後社會生產力大增，人類根本無須長時間工作，大可善用光陰，做一些自己喜歡的事。聽起來不錯。但他沒想過，大眾需要工作，並非只為生產，更為了打發時間，時間有條不紊地打發掉，社會才能穩定。冇咩事好做，大家唯有扮演一下「貢獻社會」的角色。全世界的教育，都是要我們學習演好這場戲。像Y這樣的存在，就如電影的穿崩鏡頭，或電腦程式的bug，必須刪除。結果，他患上抑鬱和癌。
從醫院出來的時候，我不禁想：無論你意識層面多麼出塵，下意識還是擺脫不了世俗價值觀，於是癌和抑鬱便以隱喻形式發出，警告你回到人群。不工作的人也許能找回人生，但長期失業，能找回的也只是破爛的人生。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

筆者認為朋友患上抑鬱和癌症同佢唔番工有關係
其實係格硬拉埋黎講
如果個朋友番工唔做"廢青", 一樣可以因為遇到扑街上司老屎忽而搞到有情緒病
癌症呢D好大機會係家族遺傳, 文中有提佢呀爸係佢讀大學時過身
就算個朋友番工唔做"廢青", 一樣可以有癌症

加上失業生活習慣唔健康

其實你喺香港返工，啲生活習慣好大機會重唔健康過失業

其實番工都唔一定生活健康
OT, 食無定時, 早起唔夠訓,輪班工作日夜顛倒, 少休息時間

推

選擇返/唔返工關你撚事咩 你既人生只係得返工同做奴隸?

睇下咩癌 唔係所有都會遺傳

排好版先再貼啦好嘛?

利申: 睇晒

原裝蘋果日報網上版排版：每段開頭無兩空格，段與段之間無隔行。

lm